\section{Việc cá chết hàng loạt có phải là một chỉ dấu cho thấy thủy vực có vấn đề, và không tốt cho sức khỏe?}

Rõ ràng là có nhiều vụ cá chết hàng loạt do các hiện tượng tự nhiên, trong đó thường liên quan đến các điều kiện thời tiết cực đoan (ví dụ lũ lụt hay là hạn hán), và việc cá chết, khi đó là một sự việc diễn ra mang tính tự nhiên, do thời tiết và môi trường tự nhiên chi phối. Chính vì vậy, rất khó để có thể ngăn ngừa việc này xảy ra, và trong hầu hết trường hợp, hậu quả không quá đáng lo ngại do số lượng các chết thường là tương đối nhỏ so với tổng quy mô quần thể.

Tuy nhiên, một số vụ cá chết có nguyên nhân không phải do tự nhiên, có liên quan đến ô nhiễm nguồn nước, do dịch bệnh, do việc đánh bắt hàng loạt, hay do các hoạt động khác của con người. Đấy chính là lí do tại sao việc điều tra và thu thập số liệu về những vụ cá chết nổi bật lại quan trọng. Vì qua đó giúp xác định những nguyên nhân có thể có, điều đặc biệt quan trọng nếu việc cá chết hàng loạt là do các nguyên nhân nhân tạo.

Việc cá chết hàng loạt diễn ra lặp đi lặp lại tại một thủy vực có thể là một chỉ dấu cho thấy có thể có vấn đề liên quan đến chấn lượng nước của thủy vực/lưu vực đó. Trong những trường hợp này, việc điều tra, và khi có thể có những hành động thích hợp để loại bỏ, hoặc hạn chế, các yếu tố gây cá chết hàng loạt là điều tối quan trọng.
